# Макросы

Макросы в Rust представляют собой мощный инструмент метапрограммирования, позволяющий писать код, который генерирует другой код. Макросы используются для различных задач, таких как автоматическая генерация реализации трейтов, валидация во время компиляции, избежание повторения кода и многое другое.

В Rust есть два основных типа макросов:

### Декларативные макросы (macro_rules!)

Декларативные макросы, или макросы с помощью `macro_rules!`, позволяют создавать шаблоны, которые затем раскрываются в код. Эти макросы обычно используются для конструирования выражений или элементов синтаксиса, которые будут повторно использоваться многократно в коде.

Пример:

```rust
macro_rules! say_hello {
    // `()` указывает, что макрос не принимает аргументы.
    () => {
        // Макрос просто расширяется в конкретное выражение.
        println!("Hello!");
    };
}

fn main() {
    // Это вызывает наш макрос, и он расширится в `println!("Hello!");`
    say_hello!();
}
```

### Процедурные макросы

Процедурные макросы принимают входные данные – синтаксические конструкции, такие как `TokenStream`, и возвращают сгенерированный код. Процедурные макросы более сложные и разнообразные, чем декларативные макросы. Они бывают трех видов:

1. **Макросы атрибутов**: Позволяют создавать кастомные атрибуты, которыми можно помечать функции или структуры.

```rust
use serde_derive::Serialize;

#[derive(Serialize)]
struct Point {
    x: i32,
    y: i32,
}
```

2. **Макросы производных трейтов (derive macros)**: Автоматически реализуют трейт для типа на основе его структуры данных.

```rust
use serde::Serialize;

#[derive(Serialize)]
struct MyStruct {
    my_field: String,
}
```

3. **Макросы функций**: Подобны обычным функциям, но на вход они принимают токены и производят код.

```rust
use proc_macro::TokenStream;

#[proc_macro]
pub fn my_macro(input: TokenStream) -> TokenStream {
    // Здесь код для обработки входного TokenStream и генерация выходного кода
}
```

Процедурные макросы обычно реализуются в отдельных крейтах и требуют включения библиотеки процедурных макросов и прочего специфического для макросов API.

### Пример использования процедурного макроса

Ниже представлен пример кастомного derive макроса, который автоматически реализует трейт `Debug`:

```rust
// Вы должны добавить пакет `proc-macro2`, `quote` и `syn`
// в свои зависимости cargo.toml, чтобы использовать эти крейты.

use proc_macro::TokenStream;
use quote::quote;
use syn::{parse_macro_input, DeriveInput};

#[proc_macro_derive(MyDebug)]
pub fn derive_debug(input: TokenStream) -> TokenStream {
    let input = parse_macro_input!(input as DeriveInput);
    let name = input.ident;

    // Генерация реализации трейта Debug
    let expanded = quote! {
        impl ::std::fmt::Debug for #name {
            fn fmt(&self, f: &mut ::std::fmt::Formatter) -> ::std::fmt::Result {
                write!(f, stringify!(#name))
            }
        }
    };

    // Превращение расширенного кода обратно в TokenStream.
    TokenStream::from(expanded)
}
```

Работа с макросами требует понимания как макрос системы Rust, так и обработки токенов и синтаксических деревьев. Макросы мощны и могут значительно усилить выразительность кода, уменьшая дублирование и улучшая удобство использования.
